%% Le lingue utilizzate, che verranno passate come opzioni al pacchetto babel. Come sempre, l'ultima indicata sarà quella primaria.
%% Se si utilizzano una o più lingue diverse da "italian" o "english", leggere le istruzioni in fondo.
\def\thudbabelopt{english,italian}
%% Valori ammessi per target: bach (tesi triennale), mst (tesi magistrale), phd (tesi di dottorato).
\documentclass[target=bach]{thud}[2014/03/11]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{longtable,array,booktabs,graphicx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[a-1b]{pdfx}
\setRGBcolorprofile{sRGB_IEC61966-2-1_black_scaled.icc}
{sRGB_IEC61966-2-1_black_scaled}
{sRGB IEC61966 v2.1 with black scaling}
{http://www.color.org}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\usepackage[options]{nohyperref}
\lstset{frame=tb,
	language=Python,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\small\ttfamily},
	numbers=none,
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{dkgreen},
	stringstyle=\color{mauve},
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=3
}
%% --- Informazioni sulla tesi ---
%% Per tutti i tipi di tesi
\title{Un sistema autonomico basato sulle Software-Defined Network per la prevenzione degli attacchi DDoS}
\author{Alessandro Saleri}
\course{Tecnologie Web e Multimediali}
\supervisor{Prof.\ Marino Miculan}
%% Altri campi disponibili: \reviewer, \tutor, \chair, \date (anno accademico, calcolato in automatico).
%% Con \supervisor, \cosupervisor, \reviewer e \tutor si possono indicare più nomi separati da \and.
%% Campi obbligatori: \title, \author e \course.

%% --- Pacchetti consigliati ---
%% hyperref: Regola le impostazioni della creazione del PDF... più tante altre cose.
%% tocbibind: Inserisce nell'indice anche la lista delle figure, la bibliografia, ecc.

%% --- Stili di pagina disponibili (comando \pagestyle) ---
%% sfbig (predefinito): Apertura delle parti e dei capitoli col numero grande; titoli delle parti e dei capitoli e intestazioni di pagina in sans serif.
%% big: Come "sfbig", solo serif.
%% plain: Apertura delle parti e dei capitoli tradizionali di LaTeX; intestazioni di pagina come "big".

\begin{document}
	
	%% Il frontespizio prima di tutto!
	\maketitle
	
	%% Dedica (opzionale)
	\begin{dedication}Ai miei genitori,\par per il sostegno in questi anni.\end{dedication}
	
	%% Ringraziamenti (opzionali)
	\acknowledgements
	Un ringraziamento speciale al prof. Marino Miculan, relatore di questa tesi di laurea, per avermi seguito con pazienza, costanza e professionalità per un anno durante lo sviluppo del progetto fino alla stesura finale dell'elaborato. Senza la Sua disponibilità e cortesia questa tesi non sarebbe diventata una realtà.\\

	Grazie di cuore ai miei genitori Gabriella e Pierlucio, per il completo sostegno finanziario, ma soprattutto per avermi incoraggiato incessantemente ed in ogni momento durante questi anni di formazione universitaria. 
	Il vostro supporto è stato fondamentale, grazie per la vostra vicinanza nei momenti belli e meno belli e per tutta la fiducia che avete riposto in me.\\
	
	Un saluto ed un grosso bocca in lupo a tutti gli amici incontrati in aula in questi anni; saranno un bel ricordo tutti i momenti divertenti passati in vostra compagnia, le discussioni di alto livello sui sistemi operativi degli smartphone ed i cosiddetti \textquotedblleft ultimi pranzi\textquotedblright, che si sono rivelati tutto tranne che \textquotedblleft ultimi\textquotedblright.\\
	
	Ed un ultimo ringraziamento a tutte le persone, passate e presenti, che mi hanno dimostrato vicinanza, aiutandomi e s(o)pportandomi, dal primo giorno di lezione fino alla consegna di questo elaborato.
	
	%% Indice
	\tableofcontents
	\listoftables
	%% Lista delle tabelle (se presenti)
	%% Lista delle figure (se presenti)
	\listoffigures
	%% Corpo principale del documento
	\mainmatter
	
	%% Capitolo
	\chapter{Introduzione}
	La presente tesi si propone di fornire una soluzione software volta alla prevenzione e mitigazione degli attacchi informatici provenienti dalla rete internet con l'ausilio delle ultime tecnologie messe a disposizione dal mercato. 
	
	I progressi tecnologici richiedono un sempre più rapido sviluppo e l'implementazione di nuove strategie di rete. Basti pensare all'aumento esponenziale, negli ultimi anni, del traffico di rete generato da tutti i dispositivi informatici di nuova generazione, come gli smartphone, i dispositivi wereables o il mondo IoT \cite{bertino2017botnets}, che, di conseguenza, ha implicato da una parte l'aumento dei centri di elaborazione dati e di tutto l'hardware ad essi collegato, dall'altra una modifica delle scelte architetturali del networking, portando ad un incremento della complessità nella gestione delle reti.
	
	L'evoluzione del networking è andata di pari passo con lo sviluppo degli attacchi di rete. Una delle attuali minacce sono i \textit{Distribuited Denial of Service} (DDoS), ossia il tentativo di rendere una rete, oppure una risorsa server, inaccessibile agli utenti legittimi. Questo attacco è relativamente semplice da attuare, ma è altrettanto difficile difendersene.
	Nel terzo trimestre del 2017, i DDoS hanno proseguito il trend in crescita del secondo trimestre, aumentando dell' 8\% per quanto riguarda gli attacchi rivolti al layer infrastrutturale. Anche la durata media degli attacchi ha subito un aumento, ad esempio, per quanto riguarda gli attacchi da 6 o più ore, si è passati dallo 0.8\% al 7.5\%, così come la persistenza, dove il 30\% degli attacchi hanno colpito più di 10 volte uno stesso obiettivo \cite{impervareport}. Per quanto riguarda la quantità di banda sfruttata, ad esempio, la botnet \textquotedblleft Mirai\textquotedblright, basata sui dispositivi IoT di nuova generazione, ha raggiunto il picco di 623 Gbps \cite{akamaireport}. 
	
	A questo scopo, il controllo di una rete di calcolatori in tempo quasi reale è di fondamentale importanza. Gli attacchi DDoS, infatti, sono improvvisi e potenzialmente capaci di arrecare danni in poco tempo se non prontamente individuati e neutralizzati. 
	
	Dopo un'analisi delle attuali architetture di rete, si è constatato che le Software-Defined Network possono sostituire la tipologia di networking attuale. Esse permettono il controllo centralizzato in tempo reale, grazie alla loro capacità di ricevere informazioni sullo status attuale della rete. Le SDN offrono una piattaforma adatta all'implementazione, al testing di nuove idee ed all'innovazione del design di rete, sfruttando la loro programmabilità e il fatto che il Control Plane può definire reti virtuali isolate. Le Software-Defined Network si basano sull'astrazione del Control Plane e del Data Plane. L'idea di base è di produrre dispositivi con all'interno Data Plane meno sofisticati, come ad esempio gli switch, che si limitano ad inoltrare il traffico in base a degli insiemi di regole definite dal software all'interno del Control Plane. Questo dovrebbe rimuovere le differenze nelle interfacce dei dispositivi e rendere l'amministrazione della rete indipendente dai Data Plane dei dispositivi proprietari. Le SDN, inoltre, permettono alle applicazioni ed ai servizi di rete di trattare la rete come un'entità logica a se stante e garantiscono un accesso unificato a tutti i dispositivi attraverso il Control Plane delle SDN. Questa suddivisione in livelli permette al software, presente nello strato superiore, di gestire le regole che riguardano l'inoltro dei dati.
	
	\paragraph{Obiettivi della tesi} Gli obiettivi principali del lavoro di tesi si possono riassumere in 3 punti:
	\begin{itemize}
		\item progettare e creare un'architettura di rete basata sulle SDN utilizzando strumenti Open Source;
		\item analizzare le metodologie impiegate per compiere gli attacchi DDoS nelle architetture di rete tradizionali;
		\item programmare un'applicazione di rete in grado di rilevare e mitigare in tempo reale gli attacchi DDoS utilizzando il paradigma delle SDN.
	\end{itemize}
	
	La presente tesi è strutturata in maniera tale da descrivere inizialmente, nel dettaglio, le SDN, gli scopi per cui vengono utilizzate con opportuni esempi di applicazione e le loro implementazioni attraverso i framework disponibili.
	
	Successivamente, nel capitolo \ref{Capitolo Software-Defined Network}, si passerà all'analisi ed alla definizione dei requisiti di una soluzione atta alla prevenzione e mitigazione dei DDoS, dopo aver adeguatamente illustrato le principali caratteristiche di questo tipo di attacchi, le metodologie per la rilevazione e per la mitigazione. 
	
	Nel terzo \ref{Capitolo analisi del progetto} si analizzerà l'applicativo progettato, l'architettura che sta alla base della sua implementazione e la descrizione di ogni suo modulo.
	
	Il capitolo \ref{Capitolo progetto ed implementazione}, che rappresenta la parte centrale della progettazione del sistema, riguarderà la realizzazione dell'architettura autonomica di rete e la maniera con la quale è stata implementata nell'ambiente di sviluppo.
	
	Nel capitolo \ref{Capitolo test e validazione} che rappresenta la parte centrale dello sviluppo dell'applicativo, riguarderà il test e la validazione della soluzione, che comprenderà vari casi d'uso con i relativi esempi di esecuzione.
	
	Nel capitolo \ref{Capitolo conclusioni}, infine, si valuterà se e quali dei requisiti descritti nei capitoli precedenti sono stati soddisfatti e si definiranno possibili lavori futuri di approfondimento e sviluppo inerenti all'argomento.

	%% Capitolo
	\chapter{Software-Defined Network}
	\label{Capitolo Software-Defined Network}
	Il sistema di controllo di una rete IP tradizionale, attualmente ancora in uso in alcune realtà, è di tipologia distribuita. Ogni elemento di rete è un'entità separata con il suo proprio Control Plane e Data Plane. Il Control Plane è responsabile della configurazione del dispositivo e il calcolo dei percorsi per i flussi di dati. Le decisioni prese dal Control Plane vengono passate al Data Plane, nel quale i pacchetti vengono inoltrati verso una specifica porta. In caso di bisogno, inoltre, il Data Plane gestisce le policy e il controllo dell'input e dell'output, come per il traffic shaping. Il fatto di avere sia il Control Plane che il Data Plane in ogni dispositivo significa che ogni elemento di rete prende le proprie decisioni utilizzando le informazioni che vengono condivise tra esso e quelli a cui afferisce.
	
	Il sistema di controllo distribuito possiede i suoi pregi. Ogni dispositivo è autonomo, non ha alcun problema riguardo singoli punti di vulnerabilità ed è un sistema maturo, utilizzato oramai da decadi e familiare a molti amministratori di rete.
	
	Tuttavia, in una rete tradizionale composta da numerosi dispositivi, gli amministratori di rete sono costretti a configurare manualmente ogni dispositivo, router o switch, incrementando le possibilità di incorrere in errori umani, oltre alla perdita di molto tempo per effettuare le operazioni di messa in opera e manutenzione.
	
	In aggiunta, molte soluzioni di vari produttori hardware generalmente possiedono differenti interfacce di configurazione. Per esempio, Cisco utilizza IOS (Internet Operating System), mentre Juniper utilizza Junos OS. In alcuni casi, addirittura differenti prodotti di uno stesso produttore possiedono diverse interfacce di configurazione. Gli amministratori di rete sono costretti ad imparare l'utilizzo di varie interfacce. Questi svantaggi hanno fatto maturare l'intenzione di disaccoppiare il Control Plane dal Data Plane, la quale si è tradotta nell'invenzione delle Software-Defined Network.\\

	\emph{Software-Defined Network} è un termine utilizzato per descrivere i numerosi approcci e le varie tecniche per rendere i nodi di rete, come i router o gli switch, programmabili, introducendo opportuni layer di astrazione, accessibili attraverso interfacce di controllo (API) \cite{SEC:SEC1737}.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{"immagini/1 architettura sdn"}
		\caption[Architettura di una Software-Defined Network]{Architettura di una Software-Defined Network}
		\label{Architettura SDN}
	\end{figure}
		
	SDN è una tecnologia architetturale che mira a disaccoppiare il controllo della rete dalle funzioni di inoltro dell'infrastruttura fisica. In un'architettura SDN\ref{Architettura SDN}, il controller determina come i pacchetti debbano essere inoltrati dai dispositivi della rete, separando il Control Plane dal Data Plane tra switch e router. La tecnologia SDN svolge per i servizi di rete ciò che le macchine virtuali (VM) fanno con i server, ossia permettono di raggruppare le risorse di rete fisiche e utilizzate su richiesta.
	Il dispositivo di rete, quindi, diventa \textit{dumb}, poichè attua solamente la funzione di inoltro. La funzione di controllo viene attuata da una singola entità chiamata semplicemente \textit{controller}.

	In molti casi, il controller è un server ad uso generico che può essere aggiornato ogni qualvolta sia necessario. Il controller può essere implementato in un'architettura distribuita composta da più macchine in modo tale da aumentare la scalabilità e l'affidabilità \cite{DBLP:journals/corr/AdrichemIK16}. Di conseguenza i dispositivi di rete, come router, switch, firewall, NAT (Network Address Translator) e load balancer diventano meno specializzati. 
	Dato che il sistema operativo di rete, che tipicamente in una rete tradizionale è di tipo proprietario, viene implementato nel controller, idealmente un sistema SDN è indipendente dal produttore.
	Gli operatori di rete così hanno la possibilità di utilizzare qualunque dispositivo di rete (abilitato per le SDN) e collegarlo alla propria rete senza alcun problema. Questa scelta, a lungo termine, contribuirà ad abbassare le spese operative di gestione.
	La natura fortemente centralizzata delle operazioni consente agli amministratori di rete di eseguire in maniera più efficiente le operazioni, implementare nuove policy e nuovi algoritmi di routing.\\

	Uno switch è un dispositivo di rete che si occupa della commutazione a livello datalink (collegamento) del modello ISO/OSI. Lo switch effettua un'analisi del frame ethernet ed una commutazione del pacchetto: all'interno di uno switch viene costruita una tabella dei diversi dispositivi connessi e dei loro MAC address, ossia l'indirizzo fisico univoco di ogni scheda di rete, dopodiché i pacchetti ethernet in entrata da una macchina vengono inoltrati solo alla macchina con il MAC address di destinazione, senza che gli altri dispositivi vedano il traffico di rete. L'instradamento avviene per mezzo di una corrispondenza univoca porta-indirizzo.
	
	Il router lavora come lo switch, ma ad un livello più alto: caratteristica fondamentale dei router è, infatti, l'utilizzo di indirizzi di livello 3 (rete) del modello OSI (corrispondente al livello IP dello stack TCP/IP), a differenza dello switch o del bridge, che instradano a livello locale sulla base degli indirizzi di livello 2 (collegamento) detti indirizzi MAC, e dell'hub, che ripete i segnali elettrici del livello fisico (livello 1). Gli elementi della tabella di instradamento non corrispondono necessariamente a singoli host di rete ma ad intere sottoreti, ovvero insiemi di ampiezza variabile dello spazio di indirizzamento. Questo è fondamentale per la scalabilità delle reti, in quanto permette di gestire reti anche molto grandi facendo crescere le tabelle di instradamento in modo meno lineare rispetto al numero di host.
		
	Le SDN permettono la creazione, costruzione e gestione delle reti con un approccio rivolto alla separazione tra il Control Plane, ossia il livello che contiene le regole e la business logic della rete, ed il Data Plane, ossia il livello che permette l'instradamento dei flussi di dati. Questa divisione consente al Control Plane di essere completamente programmabile, rimanendo interamente trasparente ai livelli superiori, sui quali saranno implementate applicazioni e servizi di rete.\\
	
	La virtualizzazione delle funzioni di rete (NFV) è un'architettura di rete complementare alle SDN che propone la tecnologia di virtualizzazione delle reti \cite{wiki:nfv}. Lo scopo delle NFV consiste nel rimpiazzare la moltitudine dei dispositivi di rete proprietari, switch hardware e router presenti nelle reti dei \textit{communication service provider}, con server standardizzati, gestiti centralmente e facilmente sostituibili. In una rete il paradigma NFV permette ai router, switch, load balancer, content delivery system (CDS), dispositivi end-user di eseguire le funzioni di rete come se la NFV fosse un software installato in una macchina virtuale, con in più la capacità di sfruttare server e storage condivisi.
	
	Sebbene le SDN e le NFV siano complementari e il loro utilizzo sia mutualmente benefico, non sono interdipendenti. Le SDN possono migliorare le performance delle NFV, ad esempio semplificando la compatibilità e facilitando le operazioni; le NFV raffinano le SDN attraverso la virtualizzazione, l'orchestrazione e le metodologie per la gestione. Per questo motivo in una visione a lungo termine l'uso congiunto di queste due tecnologie permetterebbe di complementarle a vicenda e migliorare lo sviluppo e la gestione delle reti future.\\
	
	Con la veloce crescita delle richieste dei clienti, il gestore del servizio è sempre più costretto a rispondere in maniera immediata alle problematiche riguardanti l'adeguamento dei requisiti richiesti dai partner, come l'aggiunta di server, di dispositivi di rete, la garanzia di un'alta qualità del servizio, l'installazione e l'aggiornamento costante delle architetture di sicurezza.
	
	In particolare, gli obiettivi ed i problemi che rivestono maggiore importanza nel campo delle SDN sono:

	\begin{itemize}
		\item Scalabilità: il principio definisce l'abilità della SDN di gestire e processare un incremento del carico di lavoro. La scalabilità punta ad allargare la capacità della SDN, implementando meccanismi come il \textit{devolving}, il \textit{clustering} ed l'\textit{high processing}, per contrastare la crescente richiesta di risorse;
		\item Disponibilità: l'SDN viene considerata affidabile quando essa notifica la presenza di problematiche di consegna dei dati in tempo reale. I controller SDN devono essere in grado di assicurare i requisiti di tempo reale riguardo l'affidabilità del collegamento, in qualsiasi momento;
		\item Elasticità: è la capacità di scalare le risorse a disposizione, in modo tale da gestire le variazioni del carico di lavoro;
		\item Sicurezza: consiste nella protezione delle informazioni da furti o manomissioni e da azioni atte a procurare danni ad hardware o software. La sicurezza delle SDN consiste nella prevenzione di pericoli logici che potrebbero giungere dalla rete o dai dati e, in aggiunta, comprende anche la sicurezza fisica dell'hardware;
		\item Prestazioni: si riferisce al numero di processi in carico ai componenti di una Software-Defined Network, in relazione al rapporto tempo/risorse utilizzate. Parametri fondamentali per una SDN sono la bandwidth (larghezza di banda), il throughput (capacità di trasmissione), la latenza ed il jitter (la variazione statistica nel ritardo di ricezione dei pacchetti trasmessi);
		\item Capacità di recupero: si riferisce alla capacità di assicurare e mantenere un adeguato livello dei servizi anche in caso di malfunzionamento di un servizio, della rete o di un nodo. Quando un elemento di una SDN è difettoso, la rete dovrebbe fornire un servizio continuativo con le stesse performance;
		\item Affidabilità: l'affidabilità è strettamente collegata alla disponibilità. Mira prevalentemente a prevenire difetti e ad implementare meccanismi di tolleranza d'errore per garantire la disponibilità del servizio anche in presenza di una rete degradata.
	\end{itemize}
	
	Di norma, un dispositivo di rete può agire su tre livelli distinti:
	\begin{itemize}
		\item Control Plane: è responsabile della gestione dei flussi e di come loro debbano essere instradati installando regole sulle tabelle Match-Action;
		\item Data Plane: dove l'insieme dei task del dispositivo viene completato, ossia l'effettivo instradamento dei dati attraverso una specifica porta in base alla relativa tabella; esso comunica con il controller attraverso una API chiamata Southbound API;
		\item Application Plane: l'insieme degli strumenti utilizzati per la gestione del dispositivo, come SSH, CLI o telnet e che comunica con il controller attraverso una API chiamata Northbound API. 
	\end{itemize}
	
	Le funzioni di Control Plane sono svolte da un software presente nel controller che viene eseguito sul dispositivo di rete, sia che si tratti di un server, di un router o di uno switch. Di conseguenza sarà il controller a stabilire i percorsi che i flussi dati devono seguire sulla base di specifiche regole programmabili, a differenza degli switch tradizionali che inoltrano i pacchetti in base alla destinazione ed alla tipologia della rete. Per esempio, nell'ambito del Quality of Service (QoS) il controller può stabilire la priorità di un certo flusso rispetto ad un altro, modulando la banda disponibile per un dato servizio, o protocollo, a discapito di altri; nell'ambito della fornitura del servizio di rete, un ISP può utilizzare le SDN per allocare dinamicamente le proprie risorse in base alla saturazione di rete, oppure, in base agli accordi con i propri clienti; nell'ambito della sicurezza, le SDN possono prevenire e mitigare attacchi Distributed Denial of Service (DDoS), botnet e worm propagation, applicando algoritmi di classificazione sui flussi, i quali vengono raccolti ed analizzati periodicamente.
	
	Ci sono molti esempi di applicazione delle SDN nel mondo reale, per esempio, numerose grandi aziende del settore delle telecomunicazioni come At\&T \cite{attsdn} (fornitore di sevizi internet statunitense) oppure Tim \cite{telecomsdn}, stanno attuando dei piani di migrazione delle loro infrastrutture verso l'architettura software-defined. Stesso discorso per gli Amazon Web Service (AWS) di Amazon o i sistemi di Google \cite{amazonsdn} di cloud storage e computing.\\
		
	\section{Controller}
	
	Il controller è il \textquotedblleft cervello\textquotedblright della rete. L'applicazione installata su di esso costituisce il centro logico strategico nella rete SDN, la quale gestisce il controllo del flusso verso switch o router situati nel livello inferiore attraverso le Southbound API e le applicazioni con la business logic situate nel livello superiore attraverso le Northbound API. La piattaforma del controller SDN contiene una raccolta di applicazioni modulabili che possono svolgere differenti task di rete, come il censimento dei dispositivi connessi alla rete e delle relative capacità o la raccolta statistica di dati. Si può ricorrere a moduli aggiuntivi per migliorare le funzionalità o supportarne di più avanzate, come l'implementazione di algoritmi che analizzano pacchetti o l'applicazione di nuove regole all'interno della rete.
	
	Il mercato offre molte tipologie di controller, sia a pagamento, come quelli sviluppati da Cisco, HPE, Juniper, Lumina, NEC, che in open-source, come POX, Beacon, Trema e Ryu. 
	Il controller interagisce a sua volta con uno o più switch collegati alla rete, ossia quei dispositivi che si occupano di commutare i flussi di pacchetti in entrata ed in uscita. A differenza di uno switch tradizionale, dove l'inoltro dei pacchetti e l'instradamento di alto livello sono situati nello stesso dispositivo, uno switch OpenFlow comunica con un controller che gli fornisce le istruzioni per attuare l'instradamento dei pacchetti in arrivo ed in uscita \ref{fig:differenzeReteTradSdnOK}.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{immagini/differenzeReteTradSdnOK}
		\caption[Architettura di rete legacy vs SDN]{Architettura di rete legacy vs SDN}
		\label{fig:differenzeReteTradSdnOK}
	\end{figure}
	
	Gli switch possono essere fisici o virtuali, a pagamento o gratuiti. I secondi possono essere utilizzati agilmente su un calcolatore e sono utili per sviluppare applicazioni ed eseguire test. Nella tabella \ref{table:switchfisici} sono presenti alcuni esempi di switch fisici disponibili sul mercato.\\
	
	\newpage
		
	\begin{longtable}{c>{\centering}p{6cm}c>{\centering}p{3cm}}
		\caption{Switch fisici}\\
		\toprule
		Immagine dispositivo &  Descrizione \tabularnewline
		\midrule
		\multicolumn1{m{0.4\textwidth}} {\includegraphics[height=0.2\textwidth]{immagini/large_photo_nexus_5000}} \cite{ciscoswitch} & Cisco Nexus 5000 Series Switches  \tabularnewline
		\multicolumn1{m{0.4\textwidth}} {\includegraphics[height=0.2\textwidth]{immagini/NEC-SDN_PF52401}} \cite{necswitch} & Nec PF5240 Switch \tabularnewline
		\multicolumn1{m{0.4\textwidth}} {\includegraphics[height=0.2\textwidth]{immagini/hp_flwxfabric}} \cite{hpeswitch} & HPE FlexFabric 5930 Switch Series \tabularnewline
		\bottomrule
		\label{table:switchfisici}
		
	\end{longtable}
	
	\section{Application Plane}
	
	In una rete l'Application Plane è il livello in cui sono presenti le applicazioni ed i servizi che inoltrano le richieste per le funzionalità di rete dal Control Plane al Data Plane. Nei sistemi di networking tradizionali, la sicurezza, la gestione ed i dispositivi di monitoraggio risiedono in questo livello. Invece nelle Software-Defined Network le funzionalità di questi servizi e la loro implementazione, sebbene siano pressoché le stesse, sono astratte, centralizzate e spesso virtualizzate.

	Un'applicazione è un'entità client che può richiedere servizi di qualche tipo (che solitamente necessitano di uno scambio di dati tra piani differenti) da un controller SDN. L'idea di applicazione è ricorsiva, infatti l'applicazione stessa può essere un controller.
	
	\section{Control Plane}
	
	Il concetto di SDN deriva dal fatto che la maggior parte dei protocolli di rete, come BGP, OSPF, RIP, definiscono tutti dei meccanismi similari per distribuire lo stato, la topologia della rete, l'utilizzo del collegamento e altri tipologie di metadati. Le decisioni su dove inoltrare i pacchetti vengono prese indipendentemente dal dispositivo, in base ad una logica di routing ben definita in riferimento allo stato della rete distribuita. Questo ha portato alla creazione di numerosi protocolli che puntano a specificare come il Control Plane di un dispositivo debba essere implementato per supportare un dato protocollo. Ciò implica che molti progettisti sono costretti a ripetere lo stesso lavoro più volte per sviluppare e debuggare complessi meccanismi di distribuzione di stato per ogni protocollo, e dopodichè, gli ingegneri software di diversi produttori devono produrre molte similari implementazioni di queste specifiche per il Control Plane di diversi dispositivi di rete.
	Nelle SDN il Control Plane risiede in un software logicamente centralizzato all'esterno degli switch, solitamente eseguito in specifici server denominati \textquotedblleft controllers \textquotedblright. Il controller comunica con il Data Plane di vari dispositivi attraverso una \textit{forwarding API}, di cui OpenFlow è uno dei principali protocolli.
	
	\section{Data Plane}
	
	In una rete il Data Plane è il livello dell'infrastruttura adibito al trasporto del traffico. A volte può essere chiamato Forwarding Plane, User Plane o Carrier Plane. Nelle reti tradizionali le funzionalità del Data Plane sono fornite dai firmware degli switch, oppure di altri dispositivi. Nelle Software-Defined Network invece, il Data Plane è disaccoppiato dall'hardware e fornito di elementi di rete basati su software, i quali contengono moduli denominati \textit{SDN datapath} che sostituiscono i dispositivi fisici.
	
	L'astrazione delle tabelle match-action fornita da OpenFlow ha dimostrato di essere un valore aggiunto fornendo una base comune tra molte tecnologie esistenti di inoltro pacchetti. All'arrivo di questa nuova tecnologia i chip degli switch erano già in grado di utilizzare tabelle dedicate per svolgere processi come \textit{Level 2 learning}, \textit{Level 3 longest-prefix match routing (LPM)} o \textit{access control list (ACL)}. Di conseguenza è stata possibile l'implementazione di OpenFlow da parte dei fornitori sull'architettura hardware esistente, permettendo la vendita delle loro soluzioni nel mercato delle SDN.
	Tuttavia, gli switch di rete svolgono molti task oltre all'inoltro dei pacchetti standard, con l'obiettivo di rendere più efficiente l'utilizzo dei percorsi di rete, come, per esempio, il bilanciamento del carico e la gestione attiva delle code per ridurre la congestione di rete; lo scheduling, per fornire Quality of Service ed equità di servizi; misurazioni puntuali, per permettere al sistema operativo di rete di prendere le migliori decisioni su dove instradare i pacchetti; il rilevamento di guasti, per reinstradare il traffico degli utenti. A differenza dell'inoltro dei pacchetti, questi processi leggono e scrivono lo stato che è mantenuto nello switch come parte dell'elaborazione dei pacchetti che avviene nel fast-path. Questi algoritmi possono essere definiti come \textit{stateful data plane algorithm} e sono implementati nei chip degli switch utilizzando hardware dedicato che non può essere modificato dagli operatori di rete.\\
	Rendere gli switch programmabili genererebbe vari vantaggi:
		\begin{itemize}
			\item permetterebbe ai ricercatori di sperimentare nuove idee su hardware altamente performanti invece di basarsi su architetture ASIC (Application-specific integrated circuit) \cite{wiki:asic} molto costose, impegnative implementazioni basate su dispositivi FPGA (Field Programmable Gate Array) \cite{wiki:fpga}, simulazioni lunghe e inaccurate oppure emulazioni software a bassa performance;
			\item affiderebbe il carico di lavoro sul controllo al controller della SDN: le applicazioni che fanno affidamento solo su flussi locali o sugli stati delle porte, la latenza intrinseca dei sistemi basati su controller esterni non possono soddisfare i requisiti delle reti ad alte prestazioni. Alcuni esempi di queste applicazioni sono quelle che inoltrano i pacchetti sulla base dello stato delle porte, come il reindirizzamento in seguito all'individuazione di un collegamento congestionato o interrotto oppure applicazioni che inoltrano pacchetti sulla base dello stato della connessione TCP, come le stateful ACL. L'aggiunta del supporto per gli stati programmabili in OpenFlow permetterebbe una più facile implementazione di queste tecnologie, senza che esse vengano afflitte dalla latenza e dall'overhead introdotte dall'intervento di un controller;
			\item permetterebbe di delegare l'elaborazione delle funzioni intermedie alla rete: le funzioni di rete sono generalmente implementate utilizzando hardware middlebox, e trasformate in applicativi software virtualizzati eseguiti su server. Questa metodologia ha preso il nome di NFV. Essi possono essere creati dinamicamente, aggiornati, migrati, ed eseguiti sui server. Un chip di rete con il supporto alla programmazione di processi \textit{stateful custom} permetterebbe lo scarico di alcune o addirittura tutte le operazioni alle Network Interface Card (NIC) del server oppure ai nodi della rete, consentendo alle NFV di supportare grossi volumi di traffico ad un costo inferiore.
		\end{itemize}
	
	\section{Northbound API}
	
	
	Le Northbound API rappresentano l'astrazione delle interfacce di rete alle applicazioni ed ai sistemi di gestione situati nella cima dello stack SDN. La Northbound API è l'elemento che permette la gestione delle applicazioni nella rete. Piuttosto che modificare e regolare l'infrastruttura ripetutamente per ottenere un'esecuzione corretta di un servizio, il framework può essere impostato in modo tale che permetta all'applicazione di richiedere direttamente all'infrastruttura le proprie esigenze.
	
	Le Northbound API generalmente forniscono una lista di funzioni di rete suddivise per costruttore che vengono impiegate per configurare l'infrastruttura ed il controller le interpreta in un linguaggio che ogni nodo di rete può comprendere. Il principale motivo dell'esistenza delle Northbound API consiste nel fatto che che sistemi esterni di gestione oppure applicazioni di rete potrebbero richiedere di estrarre informazioni per controllare la rete sottostante e gestire parti del suo comportamento. Esse inoltre espongono al controller l'intera astrazione di rete del data model e delle funzionalità per essere utilizzate dalle applicazioni di rete. Infatti vengono impiegate per facilitare l'innovazione ed avere un'effettiva orchestrazione della rete. Ciò risulta essere un requisito necessario per allineare la rete ai bisogni delle varie applicazioni e per consentire il massimo livello di utilità dell'architettura SDN. 
	
	Nell'ambiente SDN le Northbound API risultano essere le API più critiche poichè il valore di una SDN è legato alle applicazioni innovative che può potenzialmente supportare. Fattore nondimeno importante, il controller non dovrebbe diventare un'applicazione monolitica. Esso deve essere in grado di interfacciarsi con sistemi separati e fornire aggiornamenti sulle prestazioni di rete, così come un'interfaccia per i sistemi dovrebbe fornire funzionalità di orchestrazione e di sicurezza di rete. Queste applicazioni di gestione e di orchestrazione realizzano la vera natura di una rete software-defined. 
	
	Data la loro natura altamente critica, le Northbound API supportano una grande varietà di applicazioni e di varie tipologie. Questo è inoltre uno dei motivi che spiegano il perchè le Northbound API sono il componente più variabile di un ambiente SDN. 
	Dal momento che le interfacce di Northbound sono principalmente un ecosistema software, la loro implementazione viene effettuata attraverso un driver. Per questo motivo molte di queste interfacce sono open, ciò infatti facilita la portabilità e l'interoperabilità delle applicazioni.
	Le Northbound API forniscono funzioni di rete base come il calcolo del percorso, l'instradamento, la sicurezza e la capacità di evitare i cicli. Le applicazioni di rete che possono essere migliorate attraverso le interfacce northbound includono i bilanciatori di carico, servizi di sicurezza delle SDN, e applicazioni di orchestrazione attraverso risorse cloud.
	
	I controller offrono una vasta scelta di interfacce northbound, che possono essere divise in tre macroaree:
	\begin{itemize}
		\item REST API: \textit{Representational State Trasfer} API oppure API RESTful che aderiscono agli standard REST. Non è nè un protocollo, nè un linguaggio oppure uno standard, bensì un'architettura che prevede un sistema di trasmissione di dati su HTTP senza ulteriori livelli, basandosi su una struttura degli URL ben definita e sull'utilizzo dei verbi HTTP specifici per il recupero di informazioni (GET), per la modifica (POST, PUT, PATCH, DELETE) e per altri scopi (OPTIONS);
		\item linguaggi di programmazione: essi astraggono le caratteristiche interne delle funzioni del controller ed il comportamento del Data Plane dagli sviluppatori dell'Application Plane. Questi linguaggi, inoltre, forniscono un'ampia gamma di astrazioni, come blocchi di codice base sui quali gli sviluppatori possono costruire i propri moduli applicativi in maniera più semplice e veloce. Alcuni di questi linguaggi sono Pyretic, NetCore, Procera;
		\item altre API: molti controller SDN definiscono le proprie interfacce northbound in maniera tale da poterle personalizzare in base ai loro bisogni. Alcune di queste API sono NVP NBAPI, SDMN API, PANE API.
	\end{itemize}
	
	\section{Southbound API}
	
	Le Southboud API riguardano le comunicazioni tra il Data Plane ed il controller. Esse facilitano un efficiente controllo sulla rete ed abilitano il controller SDN ad applicare regole a seconda delle richieste ed ai bisogni in tempo reale \cite{tijareinternational}. Esse permettono al controller di definire il comportamento degli switch e dei router al livello più basso dell'architettura SDN.
	La principale differenza tra le interfacce Northbound e Southbound consiste proprio nel fatto che le ultime permettono l'interazione con l'hardware.
	
	\subsection{OpenFlow}
	
	OpenFlow, che è stato sviluppato dalla Open Networking Foundation (ONF), è la prima ed una delle più conosciute interfacce Southbound. Data la prevalenza open delle soluzioni SDN, possono essere definiti altri protocolli di Southbound in modo tale da offrire ai clienti una vasta scelta di soluzioni durante la creazione e l'implementazione delle reti.
	OpenFlow ha definito il protocollo di comunicazione negli ambienti SDN permettendo ai controller di interagire direttamente con il Data Plane dei dispositivi di rete, sia in ambienti fisici che virtuali, così da meglio adattarsi ai cambiamenti delle strategie di business \cite{openflowspecifications}.
	
	OpenFlow è un protocollo aperto standardizzato che astrae il Data Plane in delle tabelle match-action. I controller possono istruire i dispositivi su dove inoltrare i pacchetti installando regole in queste tabelle. Ogni elemento presente in tabella specifica un \textit{match}, usato per identificare una fetta di traffico, ed una \textit{azione}, che specifica i processi da attuare ai pacchetti abbinati, come, per esempio, la perdita o l'inoltro di pacchetti verso uno o più porte, il piazzamento di pacchetti in code di output o modifiche ai loro header.
	In questo modo gli switch possono essere sviluppati per risultare indipendenti dai produttori, semplificando il lavoro dei programmatori dei Control Plane che in questo modo possono riutilizzare princìpi e codice comune nell'ingegnerizzazione del software. Per questo, considerando le osservazioni sulle SDN e il concetto delle Data Plane API comuni per i fornitori, si può arrivare ai concetti di:
	\begin{itemize}
		\item scrittura di una struttura dati distribuita per mantenere una vista aggiornata sulla topologia di rete e di altri metadati;
		\item replicazione delle informazioni su più macchine rendendo la rete tollerante ai guasti e scalabile;
		\item riutilizzo della suddetta scrittura per la creazione di altri protocolli.
	\end{itemize}
	Il protocollo Openflow standardizza lo scambio di messaggi tra controller e switch. In generale, questi messaggi contengono le istruzioni su come lo switch deve gestire specifici tipi di pacchetti e raccogliere statistiche dei flussi.
	Uno switch Openflow ha una o più flow tables che servono per determinare come inoltrare i pacchetti in arrivo. Queste tabelle funzionano come le tabelle di lookup, dalle quali lo switch impara le azioni da intraprendere con i pacchetti. Quando un nuovo flusso arriva, lo switch controlla la propria flow table. Se non sono presenti elementi che matchano il flusso di entrata, il pacchetto viene inviato al controller come un messaggio \texttt{packet\_in}.
	
	\subsubsection{Forwarding table}
	In un ambiente OpenFlow, ogni dispositivo che intende comunicare con un controller SDN deve supportare il protocollo OpenFlow. Gli switch OpenFlow contengono una flow table per ogni flusso gestito ed una group table, e attuano l'inoltro dei pacchetti ad uno o più canali di trasmissione OpenFlow per le comunicazioni con il controller \ref{Flow table di uno switch OpenFlow}. Attraverso questa interfaccia è possibile aggiungere, modificare oppure eliminare le entry della flow table, sia in maniera reattiva che proattiva, permettendo agli amministratori di rete di partizionare il traffico, di controllare i flussi per assicurare migliori performance e di testare nuove configurazioni ed applicazioni.
	
	Il controller, basandosi sull'applicazione installata su di esso, decide ciò che la rete deve fare con quel particolare flusso, il quale potrebbe essere inoltrato verso una particolare porta, soppresso o reinviato al mittente. Il controller poi comunica agli switch la decisione intrapresa installando la nuova regola nella tabella di flusso. 
	Nel periodo in cui si attende una decisione da parte del controller, i pacchetti che non combaciano con alcuna regola di flusso vengono accodati in un buffer. Se il buffer risulta pieno, i pacchetti ritornano al controller, e se il collegamento tra switch e controller a sua volta è pieno, vengono rigettati.\\
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{"immagini/2 flow table"}
		\caption[Flow table di uno switch OpenFlow]{Flow table di uno switch OpenFlow}
		\label{Flow table di uno switch OpenFlow}
	\end{figure}
		
	Gli elementi nella tabella sono impiegati per identificare e processare i pacchetti. Essa contiene un insieme di campi di corrispondenza, priorità, contatori, timeout ed una serie di istruzioni. Nel protocollo OpenFlow 1.3, usato in questo progetto, i pacchetti possono essere abbinati sulla base di 40 campi, ad esempio indirizzi IP mittente/destinatario, porta in ingresso, ID VLAN, o porte TCP/UDP. Se ad un pacchetto vengono associate più corrispondenze, verrà associata quella con priorità maggiore.
	Le istruzioni descrivono le operazioni che devono essere intraprese per un dato flusso di pacchetti, come l'inoltro verso una porta di output dello switch, la riscrittura dell'header IP, oppure operazioni che modificano l'elaborazione della pipeline.
	Esistono due modi per rimuovere una corrispondenza di flusso dalla tabella: attraverso una richiesta al controller (si parlerà di un messaggio \texttt{OFPFC\_DELETE}) oppure tramite un meccanismo di scadenza. Ad ogni flusso vengono associati due paramenti \texttt{idle\_timeout} e \texttt{hard\_timeout}: il primo imposta la rimozione del flusso dopo la mancanza di corrispondenza di pacchetti per un dato periodo di tempo, il secondo invece stabilisce la rimozione del flusso dopo un periodo di tempo indipendentemente dal numero di pacchetti abbinati.
	Dalla versione OpenFlow 1.3 lo switch può possedere più tabelle di flusso \ref{fig:flowChart}. Lo switch comincerà la ricerca del flusso sempre a partire dalla tabella numero 0. Se nella tabella è presente una istruzione \texttt{go\_to}, il flusso verrà processato nella tabella successiva.
	Le tabelle multiple e l'elaborazione della pipeline permettono una maggiore flessibilità nella corrispondenza dei flussi e migliore proceduralità \cite{openflowspecifications}.

	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{immagini/flowChart}
		\caption[Diagramma di flusso dell'elaborazione dei pacchetti]{Diagramma di flusso dell'elaborazione dei pacchetti}
		\label{fig:flowChart}
	\end{figure}

		
	\subsubsection{Messaggistica}
	
	Il protocollo OpenFlow prevede una serie standard di messaggi per lo scambio di informazioni tra controller e switch.
	
	Le tre tipologie supportate sono:  
	\begin{itemize}
		\item Messaggi simmetrici: vengono inviati da entrambe le parti senza sollecitazione e consistono nei messaggi di \textit{handshake} ed \textit{echo request};
		\item Messaggi asincroni: sono inviati dallo switch al controller senza che quest'ultimo lo solleciti. Vengono trasmessi nel caso in cui non ci sia corrispondenza tra un pacchetto e la flow table oppure per informare il controller riguardo a modifiche effettuate dallo switch sulla propria tabella di flusso o riguardo errori riscontrati;
		\item Messaggi controller-verso-switch: sono sempre inviati dal controller verso lo switch ma non è richiesta obbligatoriamente una risposta da parte del secondo. Hanno lo scopo di richiedere informazioni circa le capacità di base del dispositivo e sue attuali configurazioni per eventualmente modificarle, di aggiungere, di cancellare e modificare le entry delle flow table e di impostare le porte dello switch, ossia l'insieme delle regole che permetteranno l'instradamento dei pacchetti in entrata ed in uscita.
	\end{itemize}
	
	\chapter{Analisi del progetto}
	\label{Capitolo analisi del progetto}
	Le SDN hanno uno spettro d'impiego molto vasto. Il seguente progetto è incentrato sull'applicazione del paradigma SDN per la prevenzione e mitigazione di un attacco DDoS verso uno specifico bersaglio. \\ 
	
	\section{Analisi del problema}
	
	Nel campo della sicurezza informatica il Denial of Service (DoS) indica un malfunzionamento causato da un attacco informatico in cui si fanno esaurire deliberatamente le risorse di un sistema che fornisce un servizio ai client, come un sito web oppure un web server, fino a renderlo non più in grado di erogare il servizio ai richiedenti legittimi. La metodologia degli attacchi solitamente consiste nell'invio massivo di pacchetti al servizio web provocando la saturazione della risorsa o rendendolo instabile. Qualsiasi dispositivo connesso ad una rete è potenzialmente soggetto a questo tipo di attacchi.
	Gli attaccanti utilizzano molti computer inconsapevoli, denominati \textit{zombie}, che fanno parte di una \textit{botnet}, sui quali precedentemente è stato inserito un programma malevolo appositamente creato per compiere attacchi DoS e che si attiva ad un comando di risveglio. Generalmente le botnet sono composte da migliaia di dispositivi e il loro utilizzo può generare un flusso incontenibile di dati verso il web service rendendolo irraggiungibile ed inutilizzabile. Per questo motivo gli attacchi DDoS sono particolarmente temuti dalle aziende dove l'inattività e gli errori di comunicazione possono portare alla perdita di profitti e reputazione.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{immagini/ddos}
		\caption[Attacco DDoS]{Attacco DDoS}
		\label{Attacco DDoS}
	\end{figure}
	
	I tipi di attacco si possono dividere in due tipologie: gli attacchi Denial of Service, ossia attacchi compiuti da una sola macchina attaccante, e gli attacchi Distributed Denial of Service (DDoS) compiuti da più macchine in una botnet. Sostanzialmente per rendere non disponibile una risorsa, un sito, un server oppure una intera infrastruttura esistono tre strategie:
	\begin{itemize}
		\item Banda passante: saturare la capacità di rete di un server rendendolo irraggiungibile;
		\item Exploit: utilizzare un bug di un applicativo software per prendere il controllo della risorsa o per renderla non disponibile;
		\item Loop: sovraccaricare le risorse del sistema con numerose richieste in modo tale che non riesca più a rispondere alle richieste legittime.
	\end{itemize}
	
	A loro volta le strategie di un attacco DDoS si suddividono in più tipologie:
	
	\begin{itemize}
		\item ICMP Echo Request Flood: attacco rivolto alle risorse, consiste nell'invio continuo di pacchetti Ping che richiedono una risposta dello stesso tipo;
		\item IP Packet Fragment Attack: attacco rivolto alle risorse, si satura la memoria della vittima attraverso l'invio massivo di pacchetti IP che si riferiscono a pacchetti inesistenti o che non saranno mai consegnati;
		\item IGMP Flood: attacco rivolto alle risorse, consiste nell'invio di pacchetti IGMP multicast in maniera massiva;
		\item Smurf: attacco rivolto alla banda, l'indirizzo mittente viene impiegato per inoltrare le risposte multiple verso la vittima attraverso l'invio di pacchetti ICMP in broadcast;
		\item Ping of Death: attacco exploit, attraverso una falla di un applicativo si inviano pacchetti ICMP;
		\item TCP SYN Flood: attacco rivolto alle risorse, consiste nell'invio massivo di richieste di connessione TCP. Sottocategorie sono gli attacchi Spoofed, ACK Reflection (riguarda la banda passante), ACK e Fragmentation;
		\item UDP Flood: attacco rivolto alla banda passante, consiste nell'invio massivo di pacchetti UDP. Se invece riguarda la saturazione delle risorse attraverso l'invio di datagrammi UDP che si riferiscono ad altri datagrammi che non saranno mai inviati si chiamerà UDP Fragment Flood;
		\item DNS Reflection: attacco rivolto alla banda passante, consiste nell'invio di pacchetti con all'interno informazioni false riguardo l'IP di provenienza verso server DNS open resolver e ricorsivi;
		\item DNS Flood: attacco rivolto alle risorse di un server DNS attraverso l'invio massivo di richieste;
		\item HTTP Flood: attacco rivolto alle risorse di un server web attraverso l'invio continuativo di richieste GET o POST;
		\item DDoS DNS: attacco che mira alle risorse di un server DNS attraverso l'invio massivo di richieste provenienti da una botnet.
	\end{itemize}
	
	Le attuali tecnologie SDN offrono molti strumenti avanzati utili a contrastare questa tipologia di problemi e che stanno alla base delle moderne infrastrutture di rete. Negli ultimi anni, infatti, complici principali lo sviluppo delle comunicazioni di massa e l'aumento esponenziale del traffico internet e dei servizi avanzati che sfruttano le capacità di networking, gli attacchi informatici di ogni tipologia, non solamente DDoS, hanno subito un notevole incremento. Lo scambio telematico di informazioni di qualsiasi natura, di tipo governativo, industriale, o semplicemente privato, ha reso necessario uno sviluppo di soluzioni atte a prevenire e proteggere la disponibilità, la segretezza e l'integrità dei dati.\\
	
	Il sistema progettato, nei limiti della soluzione, ha principalmente questo scopo; sfruttando una rete software-defined, l'obiettivo è fornire la protezione contro un attacco DDoS che mira ad interrompere, o quantomeno mettere in seria difficoltà la raggiungibilità di un host, che nell'ambiente reale potrebbe essere un client, un server, o qualsiasi tipologia di servizio connesso ad internet ed accessibile da una rete pubblica. 
	La soluzione SDN è gestita interamente dal controller di rete, entità che coordina uno o più switch di rete. Questa caratteristica è particolarmente adatta alla creazione di sistemi altamente scalabili e di grande estensione, con la comodità di disporre di un'interfaccia comune per il controllo di ogni singolo switch.
	Il controller, eseguendo determinate regole definite via software, è in grado di governare in tempo reale i flussi che attraversano gli switch agendo direttamente sulle tabelle di flusso degli stessi, ad esempio inviando istruzioni per la creazione di regole di inoltro, aprendo o chiudendo determinate porte, bloccando determinati protocolli di comunicazione, oppure imponendo delle limitazioni ai flussi.
	
	Il controller dello switch, gestito dal framework Ryu, ha il compito di coordinare il sistema SDN. L'applicazione di rete sviluppata dialoga con lo switch attraverso le Northbound API messe a disposizione da Ryu. Grazie ad esse, infatti, è possibile ricavare informazioni dal controller di rete ed impiegarle per sviluppare l'applicazione. Le applicazioni Ryu sono entità single-thread che si scambiano eventi asincroni tra di esse ed implementano una coda FIFO che ne preserva l'ordine d'arrivo.
	
	Il framework offre applicativi out-of-the-box che possono essere impiegati come base per lo sviluppo di sistemi avanzati. Si tratta in particolare di moduli per il monitoraggio, per la scoperta della topologia di rete, per la creazione di firewall e per il \textit{tenant isolation}.
	
	\subsection{Metodologie per la rilevazione}
	Nelle SDN esistono varie tecniche per l'individuazione degli attacchi DDoS, le più diffuse sono:
	
	\begin{itemize}
		\item Entropia: viene utilizzata per misurare la casualità di un attributo durante un certo periodo di tempo. Le tecniche basate sulla misurazione dell'entropia sono ritenute essere un valido metodo per calcolare la casualità di un insieme di dati. Un'alta entropia significa una maggiore probabilità di distribuzione della dispersione, mentre una bassa denota una maggiore concentrazione della distribuzione. Queste tecniche sono impiegate in maniera estesa nei sistemi tradizionali di rilevazione delle intrusioni\cite{berezinski2014network}. Per il calcolo dell'entropia vengono utilizzati vari dati della rete, come l'indirizzo IP del mittente e del destinatario ed i numeri di porta. Vengono impiegate delle soglie predefinite per determinare cambiamenti dell'entropia ed individuare le anomalie.
		Le tecniche basate sull'entropia però soffrono di alcune limitazioni. Generalmente gli schemi di queste tecniche rilevano cambiamenti inaspettati nelle serie temporali dell'entropia di alcune caratteristiche del traffico. Quando viene calcolata l'entropia, la probabilità di distribuzione di una caratteristica è rappresentata da una solo valore. Questo è un dato molto rilevante per l'analisi, però di fatto vengono perse informazioni rilevanti in merito alla distribuzione. Ciò a volte porta alla mancata rilevazione delle anomalie. Lo stesso problema si manifesta quando differenti distribuzioni con la stessa quantità di incertezza non possono essere distinte dai valori di entropia;
		\item Machine learning: le tecniche per l'apprendimento automatico sono impiegate ampiamente nei sistemi tradizionali per la rilevazione delle intrusioni. Alcuni principi e concetti utilizzati sono le reti neurali artificiali\cite{mukkamala2002intrusion}, le reti bayesiane\cite{kruegel2003bayesian} e le \textit{self-organizing map}(SOF)\cite{kayacik2007hierarchical}. Queste tecniche possono essere impiegate anche nell'individuazione degli attacchi DDoS nelle SDN, in cui sono adibite al differenziamento dei flussi di rete basandosi su certe informazioni legate a specifiche caratteristiche di traffico e classificandoli come malevoli o benigni. 
		Tra le varie metodologie, le tecniche di machine learning sono solitamente preferite per la rilevazione di attività sospette basandosi sul comportamento anomalo della rete. Tuttavia, le prestazioni solitamente dipendono strettamente dal dataset utilizzato nella fase di addestramento del sistema;
		\item Analisi del modello di traffico: questa tecnica si basa sul fatto che i dispositivi infetti presentano modelli comportamentali simili, i quali sono differenti da quelli dei dispositivi benigni. Generalmente, nel caso degli attacchi botnet, le macchine infette sono controllate da un unico dispositivo \textit{master}. Il comando che il master invia alle macchine \textit{slaves} ha come risultato la generazione di uno stesso modello di traffico, come l'invio di pacchetti illegittimi e l'inizio di una scansione. Di conseguenza, caratteristiche come la stessa destinazione, il tempo di connessione e le stesse caratteristiche di piattaforma, vengono impiegate per l'individuazione aggregata di comunicazioni maligne.
		\item Velocità di connessione:  queste tecniche possono essere classificate in due tipologie, rapporto di successo della connessione e numero di connessioni stabilite. Il primo denota la proporzione delle connessioni riuscite rispetto a tutti i tentativi di connessione, mentre la seconda rappresenta il numero di connessioni instaurate entro una certa finestra temporale. La prima considera che la probabilità di successo della connessione è maggiore per un host benigno rispetto ad un host malevolo. La seconda presume che i tentativi di connessione da una macchina compromessa siano più numerosi che da un host benigno, ponendo una soglia al numero di tali tentativi. 
	\end{itemize}
	
	\subsection{Metodologie per la mitigazione}
	Molti meccanismi di difesa dagli attacchi DDoS nelle SDN incorporano anche strategie di mitigazione. Le tecniche maggiormente utilizzate nelle SDN sono:
	
	\begin{itemize}
		\item Rigetto dei pacchetti;
		\item Blocco delle porte;
		\item Reindirizzamento;
		\item Controllo della larghezza di banda;
		\item Riconfigurazione della rete e cambiamento della topologia;
		\item Analisi approfondita dei pacchetti;
		\item Cambio dell'indirizzo MAC o IP;
		\item Isolamento o quarantena del traffico.
	\end{itemize}
	
	Il rigetto dei pacchetti ed il blocco delle porte risultano essere le tecniche di mitigazione più semplici e veloci da implementare dal momento che permettono di bloccare completamente le potenziali fonti di attacco. Tuttavia, queste tecniche possono bloccare anche il traffico lecito. Per questo motivo, se un nodo oppure una porta risultano compromessi, la tecnica comporta un blocco totale del traffico anche se al suo interno sono presenti dei flussi di rete legittimi. Similmente, nel caso di un falso-positivo, gli utenti legittimi possono essere completamente isolati dall'utilizzo dei servizi.
	
	Le tecniche di reindirizzamento permettono di inoltrare il traffico verso un nuovo indirizzo IP dopo aver individuato l'attacco. Inizialmente tutte le connessioni esistenti verso il server  vengono interrotte in modo tale da evitare che dei bots riescano ad accedere direttamente all'indirizzo modificato. Il reindirizzamento, inoltre, genera una grande barriera computazionale per i bot, come la risoluzione di \textit{captcha} oppure un' ispezione profonda dei pacchetti per analizzare ed inoltrare solamente il traffico legittimo.
	Il controllo della larghezza di banda su ogni interfaccia di routing consente di prevenire la \textit{starvation}. I flussi che eccedono la larghezza di banda a loro assegnata vengono penalizzati introducendo, per esempio, ritardi. La strategia beneficia dei flussi di ridotta ampiezza di banda che hanno un basso impatto sulla rete e che hanno durata ridotta. Tuttavia, anche i flussi legittimi potrebbero risentirne se non rispettano le policy di utilizzo della rete.
	 
	Il cambio della topologia di rete è un metodo molto efficace nelle reti SDN per mitigare gli attacchi DDoS. Esso prevede che, immediatamente dopo l'individuazione dell'attacco, il percorso di rete venga abbandonato mantenendo attivi altri percorsi per gli utilizzatori legittimi.\\
	
	Tutti i meccanismi per la difesa dagli attacchi DDoS sopramenzionati si basano sul calcolo di un valore di \textit{threshold} che serve come base per la rilevazione dell'attacco. Suddetto valore rimane costante e coerente e di conseguenza non può essere personalizzato dalle varie applicazioni di rete. Tuttavia, nei moderni data center sono installate varie applicazioni con differenti requisiti ed aspettative di tolleranza riguardo le possibili interruzioni di rete e di servizio. Per questi applicativi una rapida rilevazione dell'attacco è assai critica e di essenziale importanza. Sono bensì presenti applicazioni con una richiesta più contenuta di accesso garantito di servizio, che possono tollerare dei ritardi nella disponibilità di rete oppure accettare un alto tasso di falsi positivi, i quali potrebbero anche generare un blocco della fornitura del servizio ad un gruppo di utenti legittimi.
	
	\section{Requisiti del progetto}	
	L'applicativo qui sviluppato si colloca al livello dell'Application Plane nell'architettura SDN \ref{fig:Architetturabase}, in comunicazione con il Control Plane attraverso le Northbound API.
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{"immagini/Architettura base"}
	\caption[Architettura del progetto]{Architettura del progetto}
	\label{fig:Architetturabase}
	\end{figure}

 	L'applicazione fa uso delle Northbound API messe a disposizione da Ryu, le quali hanno il compito di raccogliere le statistiche dei flussi che afferiscono allo switch. Gli eventi vengono generati ogni qualvolta lo switch rilevi una modifica al suo stato, come l'aggiunta o rimozione di una porta, oppure semplicemente lo scambio di informazioni tra controller-switch, come l'invio di un messaggi allo switch corrispondente. Va sottolineato che queste API non si interfacciano con il Data Plane, ma solamente con il Control Plane della SDN. Le informazioni vengono raccolte ad intervalli di 1 secondo e processate in tempo reale.
	
	Le API che dialogano con i dispositivi di rete sono le Southbound API, di cui OpenFlow è il protocollo di comunicazione. Queste API permettono al controller di inviare comandi specifici allo switch, come il blocco di un flusso o l'impostazione di un limitatore. Nel momento in cui l'applicazione ritiene opportuno far applicare determinate regole, le Southbound API invieranno messaggi di stato allo switch che, di conseguenza, applicherà tali regole.\\

	Il sistema autonomico sviluppato ha l'obiettivo di soddisfare i seguenti requisiti:
	\begin{itemize}
		\item Capacità di rilevare la presenza di traffico nella rete, ed estrarre per ogni flusso le relative informazioni utili al sistema, come velocità di trasmissione, numero di pacchetti scambiati, indirizzo IP del mittente e del destinatario e porte di entrata ed uscita;
		\item Analisi dei soli flussi indirizzati verso l'obiettivo dell'attacco, ossia il server con indirizzo IP fisso 10.0.0.1;
		\item Possibilità di effettuare, in base ad una soglia di \textit{threshold}, un'ulteriore analisi dei flussi aventi velocità sostenute per poi contrassegnarli per le operazioni successive;
		\item Possibilità di bloccare completamente un flusso, diminuire il \textit{throughput} con un primo limitatore e di applicarne un secondo più restrittivo e di lunga durata nel caso in cui l'host sorgente non diminuisca la quantità di dati inviati;
		\item Capacità di salvare in una blacklist gli indirizzi IP degli host soggetti ad un limitatore.
	\end{itemize}
	
	Lo sviluppo, il testing ed il deploy dell'applicazione si basano sulla creazione di un ambiente virtuale installato su una macchina con distribuzione Linux Ubuntu, sulla quale sono presenti le librerie necessarie a supportare i framework utilizzati nello sviluppo del progetto. Di conseguenza, l'applicazione deve essere in grado di avviarsi in un ambiente virtualizzato, facilmente scalabile ed eseguibile correttamente su ogni dispositivo della rete virtuale.\\

	L'applicazione sviluppata è basata su un'interfaccia a linea di comando (\textit{CLI}), ossia un programma che permette all'utente di interagire digitando opportuni comandi su un emulatore di terminale testuale. Tutte le istruzioni necessarie alla creazione dell'ambiente di testing, ossia l'avvio della topologia di rete, l'avvio del controller RYU e l'instaurazione dei flussi vengono effettuati da terminale.\\
	
	\chapter{Progetto ed implementazione}
	\label{Capitolo progetto ed implementazione}
	
	\section{Progetto del sistema secondo architettura MAPE-K}

	L'applicazione di rete sviluppata è basata sull'architettura MAPE-K, introdotta da IBM nel 2006 \cite{computing2006architectural}. L'architettura MAPE-K fa parte dell'insieme delle tecnologie che riguardano la creazione di sistemi di calcolo autonomico, dove il sistema deve essere in grado di gestirsi in autonomia con solamente un limitato intervento umano. Come conseguenza i professionisti IT possono focalizzarsi su task di valore maggiore per il loro business. Le capacità autonomiche di un sistema di calcolatori possono svolgere processi che i professionisti IT scelgono di delegare alla tecnologia in base a delle policies adattive, diverse da procedure prefissate, che permettono di modellare il modo in cui il sistema andrà ad intraprendere le azioni.
	
	Le capacità di autogestione di un sistema raggiungono i loro obiettivi intraprendendo appropriate azioni basate su una o più situazioni che vengono rilevate nell'ambiente. La funzione principale di ogni capacità autonomica consiste in un ciclo di controllo che raccoglie i dati dal sistema ed agisce di conseguenza \ref{fig:sistemamapekbase}.
	
	\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{"immagini/sistema mapek base"}
	\caption[Architettura MAPE-K]{Architettura MAPE-K}
	\label{fig:sistemamapekbase}
	\end{figure}

	
	In un ambiente autonomico autogestito, tutti i componenti del sistema, dall'hardware al software, possono includere funzionalità di cicli di controllo. Sebbene questi cicli possiedono le stesse caratteristiche fondamentali, le loro funzioni possono essere divise in quattro aree funzionali:
	\begin{itemize}
		\item Auto-configurazione: i componenti possono adattarsi dinamicamente ai cambiamenti nell'ambiente, seguendo regole imposte dai professionisti IT. Tali cambiamenti potrebbero includere il dispiegamento di nuovi componenti o la rimozione di altri esistenti, o modifiche drastiche alla configurazione corrente. L'adattamento automatico aiuta ad assicurare continuità di servizio e di produttività dell'intera infrastruttura IT;
		\item Auto-guarigione: i componenti devono essere in grado di rilevare, diagnosticare e reagire ai problemi inerenti alle interruzioni dei servizi. I componenti, oltre a rilevare i malfunzionamenti del sistema, avviano immediatamente le azioni correttive senza dover interrompere o recare danno all'ambiente IT;
		\item Auto-ottimizzazione: i componenti possono monitorare e regolare le risorse automaticamente per soddisfare le richieste degli utenti finali o dei requisiti di business. L'adeguamento delle risorse può spaziare dalla riallocazione delle risorse, come in caso di risposta ad un cambiamento del carico di lavoro, all'incremento dell'utilizzo complessivo, fino all'assicurarsi che determinate transazioni vengano priorizzate rispetto ad altre.
		Senza le funzioni di auto-ottimizzazione, non ci sono facili metodologie per dirottare capacità in eccesso di un server verso una minore priorità nei momenti in cui un'applicazione non utilizza appieno le capacità di calcolo a lei assegnate. In questi casi, il cliente deve acquistare e mantenere un'infrastruttura separata per ogni applicazione in modo tale da soddisfare le richieste di calcolo più esigenti;
		\item Auto-protezione: i componenti possono anticipare, individuare e proteggersi da minacce provenienti dall'esterno. Le funzionalità di auto-protezione permettono di individuare possibili rischi che possono riguardare il sistema e attuare azione correttive per rendere se stesso meno vulnerabile. I comportamenti ostili includono gli accessi e gli usi non autorizzati, infezioni e proliferazioni di virus e attacchi Denial of Service.
	\end{itemize}
	L'architettura prevede che un ambiente autonomico debba avere la capacità di autoadattarsi al variare degli obiettivi e delle business policies imposte. Risulta di centrale importanza, quindi, il tracking di tutte le fasi della gestione di processi, dalla pianificazione al controllo del software installato sulla rete.
	
	L'architettura di un sistema autonomico non descrive come debbano essere eseguite le scelte implementative per la struttura del gestore autonomico. Tuttavia, l'architettura organizza la struttura interna in un insieme di capacità o funzioni. Di seguito le cinque componenti indipendenti di un sistema MAPE-K:
	\begin{itemize}
		\item M - Monitor: raccoglie informazioni sulle risorse gestite (come informazioni sulla topologia, metriche, throughput e capacità del collegamento) e sul settaggio di parametri. Alcune di queste informazioni sono statiche o cambiano in maniera lenta, mentre altre sono dinamiche e mutano velocemente nel tempo. Le funzioni di monitoraggio aggregano, correlano e filtrano questi dettagli fino al punto di determinare un sintomo, un'anomalia, che risulta dover essere analizzata. Per esempio, il monitor può aggregare e correlare il contenuto di vari eventi ricevuti da diverse fonti per determinare un'anomalia associata ad una particolare combinazione di eventi. Il passo successivo consiste nel trasferimento dell'anomalia individuata al componente che effettuerà l'analisi;
		\item A - Analyze: utilizza le informazioni raccolte dal monitor per eseguire calcoli complessi. Il modulo è influenzato dalle informazioni presenti nella Knowledge e, se sono necessarie modifiche a questi ultimi dati, viene inviata una richiesta di cambiamento verso il modulo Plan. La funzione di analisi fornisce i meccanismi per osservare e analizzare situazioni per determinare se debbano essere intrapresi dei cambiamenti. Per esempio, le azioni per effettuare un cambiamento possono essere intraprese nel momento in cui l'analizzatore determina che alcune policy non sono state rispettate. L'analyze è responsabile nel determinare se il gestore autonomico è in grado di rispettare le policy imposte, sia in uno specifico momento, sia in un periodo futuro. In molti casi, l'analyze gestisce comportamenti complessi in modo tale da essere in grado di predire tecniche come previsioni su serie temporali e modelli di accodamento.
		Questi meccanismi permettono al gestore autonomico di comprendere l'ambiente tecnologico ed aiutano a prevedere comportamenti futuri.
		Il gestore autonomico deve essere in grado di compiere complesse analisi sui dati ed esaminare i sintomi forniti dal monitor. Se sono necessari dei cambiamenti, l'analyze genera una richiesta di cambiamento dello stato che avviene successivamente alla funzione di pianificazione. La richiesta descrive le modifiche che il modulo analyze ritiene essere adatte o desiderabili;
		\item P - Plan: gestisce le azioni necessarie per raggiungere gli scopi e gli obiettivi del sistema. Il codice del modulo crea dinamicamente o seleziona una procedura per la modifica desiderata delle risorse in sua gestione. E' responsabile della generazione di un piano di pianificazione con all'interno tutte le azioni necessarie ad eseguire cambiamenti nel sistema considerato, per poi raggiungere lo stato desiderato del contesto fornito dall'analizzatore in fase di analisi. Il modulo pianificatore è formato un set di istruzioni che possono essere passate al modulo esecutore come un insieme di stringhe, il quale deve in seguito processarle; 
		\item E - Execute: modifica il comportamento delle risorse gestite dal sistema applicando azioni basate sulle direttive del Plan. La funzione di esecuzione fornisce i meccanismi per pianificare ed adempiere i cambiamenti necessari al sistema. E' responsabile della realizzazione della procedura  che è stata generata dal plan del gestore autonomico attraverso una serie di azioni;
		\item K - Knowledge: rispecchia l'implementazione di un registro, di un dizionario, di un database o di un'altra tipologia di repository che fornisce accesso alla conoscenza in base alle interfacce prescritte dall'architettura. In un sistema autonomico la conoscenza include particolari tipologie di informazioni con una sintassi e semantica architettata, che consiste di sintomi, policies, richieste di cambiamento stato e piani di cambiamento. Il modulo è impiegato come risorsa condivisa tra Monitor, Analyze, Plan ed Execute, contiene i dati che compongono la conoscenza del sistema ed in quanto tale risulta essere un componente molto dinamico; le quattro funzioni infatti accedono al Knowledge in lettura ed in scrittura nel momento in cui sia necessaria qualche modifica alle informazioni in esso contenute. 
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{immagini/imgmapekmod}
		\caption[Dettagli funzionali del sistema autonomico MAPE-K implementato nell'architettura SDN]{Dettagli funzionali del sistema autonomico MAPE-K implementato nell'architettura SDN} 
		\label{Dettagli funzionali del sistema autonomico MAPE-K }
	\end{figure}
	
	Seguendo le linee guida dell'architettura MAPE-K, l'architettura del sistema presenta quattro moduli principali, più tre moduli di supporto: \ref{Dettagli funzionali del sistema autonomico MAPE-K }.
	\begin{itemize}
		\item Il modulo \textit{NetworkMonitor} è l'applicazione che permette di raccogliere le informazioni sul traffico utilizzando le API messe a disposizione da Ryu. Il modulo \textit{NetworkMonitor} in questa configurazione contiene al suo interno anche il codice relativo alla parte Analyze, la quale permette di filtrare i flussi in entrata verso un determinato indirizzo IP (in questo caso l'IP 10.0.0.1 rappresenta l'obiettivo dell'attacco), creando per ogni indirizzo IP di origine una struttura dati composta da una lista che contiene le ultime cinque velocità del flusso rilevato. Le informazioni relative ad ogni flusso rilevato vengono inviate al modulo \textit{NetworkKnowledge} che le memorizza;
		\item il modulo \textit{NetworkPlan} utilizza le informazioni dei flussi presenti nella Knowledge per eseguire calcoli ed impostare azioni da inviare in seguito al modulo \textit{NetworkExecute}. Nell'esperimento il collegamento tra switch e l'obiettivo dell'attacco possiede una capacità di 10Mbps. Se la media della somma di tutti i flussi verso la destinazione supera il \textit{threshold}, il Plan procede con l'analisi di ogni singolo flusso. In base a dei calcoli sulla velocità di collegamento tra host e server il codice è in grado di creare una richiesta per il modulo Execute, che viene salvata nella \textit{NetworkKnowledge};
		\item il modulo \textit{NetworkExecute} riceve i parametri dal dizionario relativo contenuto nella Knowledge ed esegue le operazioni sui flussi, in base alle decisioni intraprese a priori dal Plan. Il codice di questo modulo prevede tre operazioni principali rivolte al controllo dello switch. Esse consistono:
			\begin{itemize}
				\item nel blocco totale delle comunicazioni tra host e server;
				\item nell'applicazione di un primo meter che limita il flusso a 500 Kbps per 20 secondi, dopodiché il flusso viene sbloccato;
				\item nell'applicazione di un secondo meter più restrittivo che limita il flusso a 100 Kbps per 50 secondi se esso è già presente in un dizionario di \textit{blacklist}.
			\end{itemize}
		\item il modulo condiviso \textit{NetworkKnowledge} contiene la conoscenza, ossia i dati raccolti dall'analizzatore e i dati da passare al modulo Execute. Le strutture dati al suo interno sono composte da \textit{dict}, ossia dizionari Python che corrispondono a tabelle di hash open addressing \cite{pythondict}. E' stata scelta questa struttura dati perchè le operazioni di lettura, ricerca e cancellazione risultano particolarmente efficienti, con una complessità di $\mathcal{O}(1)$ \cite{hashtable};
		\item il modulo \textit{NetworkMainDdos} riguarda l'inoltro dei pacchetti in shortest path ed è strettamente collegato con il modulo \textit{NetworkMonitor}.
	\end{itemize}
	
	\section{Implementazione}
	Durante il presente progetto di ricerca si è scelto di utilizzare il framework Ryu. Ryu offre delle API definite e di semplice utilizzo, supporta vari protocolli per la gestione dei dispositivi di rete come OpenFlow, Netconf e OF-config, ed utilizza il linguaggio di programmazione Python. Essendo open-source, tutto il codice è liberamente accessibile sotto licenza Apache 2.0.
	
	L'emulatore di rete Mininet permette di creare una network di host, switch, controller e collegamenti virtuali. Gli host di Mininet eseguono software di rete Linux e i suoi switch supportano il protocollo OpenFlow. I vantaggi nell'utilizzo di una rete virtuale rispetto ad una rete fisica sono molteplici e possono essere riassunti in: alta scalabilità, ampiezza di banda pressochè illimitata, facilità di implementazione e velocità di avvio. Inoltre esegue codice nativo che include codice dell'Application Plane, del Control Plane e del kernel del sistema operativo \cite{de2014using}.
	
	Si è scelto di utilizzare lo switch OFSoftswitch13 \cite{ofsoftswitch}. Si tratta di uno switch virtuale open source basato sullo switch software Stanford OpenFlow 1.0 reference switch e sull'Ericsson TrafficLab 1.1, con modifiche al Data Plane per supportare il protocollo OpenFlow versione 1.3. La scelta implementativa di questo switch è dovuta principalmente al suo supporto completo alle istruzioni di metering sui flussi.\\	
	
	La natura fortemente condivisa della risorsa contenente la conoscenza implica la necessità di gestire l'accesso, potenzialmente concorrente e quindi soggetto ad errori, ai dati necessari al funzionamento dei vari moduli. La sincronizzazione tra i vari thread è gestita attraverso tre semafori, che permettono di eseguire oppure sospendere l'esecuzione di un thread sulla base del principio del \textit{token ring} \cite{wiki:tokenring}, un sistema ad anello nel quale lo scambio di informazioni è regolato dalla trasmissione fra i moduli dell'applicazione di un particolare messaggio, chiamato token, che stabilisce quale risorsa abbia “diritto di parola” e quale debba ricevere il contenuto del messaggio che viaggia in simbiosi con il token stesso.
		
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{immagini/Network_topology}
	\caption[Topologia della rete utilizzata]{Topologia della rete utilizzata}
	\label{Topologia della rete utilizzata}
	\end{figure}
	
	\newpage
	\subsection{Esempi di codice}
	Le chiamate verso lo switch sono implementate attraverso le Northbound API; di seguito si riporta parte del codice per il blocco totale del flusso:\\
	 
	\begin{lstlisting}
		def drop_flow(self, k, dp):
			datapath = dp
			in_port = k[1]
			ofproto = datapath.ofproto
			parser = datapath.ofproto_parser
			
			match = parser.OFPMatch(eth_type=0x0800,
									in_port=in_port)
			
			inst = [parser.OFPInstructionActions(ofproto.OFPIT_CLEAR_ACTIONS, [])]
			mod = parser.OFPFlowMod(datapath=datapath,
									command=ofproto.OFPFC_ADD,
									match=match,
									instructions=inst)
			print "deleting flow entries in the table "
			print ("print mod" + str(mod))
			datapath.send_msg(mod)
	\end{lstlisting}
	
	\newpage
	Di seguito invece il metodo per il limitatore di flusso:

	\begin{lstlisting}
	def limit_flow1(self, k, dp):
		print "limit flow entries in the table "
		
		datapath = dp
		ofproto = datapath.ofproto
		parser = datapath.ofproto_parser
		
		bands = [parser.OFPMeterBandDrop(type_=ofproto.OFPMBT_DROP,
										 len_=0, 
										 rate=100, 
										 burst_size=0)]
		
		req = parser.OFPMeterMod(datapath=datapath, 
								 command=ofproto.OFPMC_ADD, 
								 flags=ofproto.OFPMF_KBPS, 
								 meter_id=1, 
								 bands=bands)
		datapath.send_msg(req)
		
		match = parser.OFPMatch(in_port=k[1],
								eth_type=0x0800) 
		actions = [parser.OFPActionOutput(k[0])]
		
		inst = [parser.OFPInstructionActions(ofproto.OFPIT_APPLY_ACTIONS, 
											actions), 
		parser.OFPInstructionMeter(1, ofproto.OFPIT_METER)]
		
		mod = datapath.ofproto_parser.OFPFlowMod(datapath=datapath, 
												 match=match, 
												 cookie=0,
												 command=ofproto.OFPFC_ADD, 
												 idle_timeout=0,
												 hard_timeout=10, 
												 priority=3, 
		instructions=inst)
		datapath.send_msg(mod)
	\end{lstlisting}
	\newpage
	\chapter{Test e validazione}
	\label{Capitolo test e validazione}
	\section{Test di studio}
	\subsection{Caso 1}
	Nel primo test si è creato un ambiente virtuale composto da cinque host, con un intervallo di indirizzi IP da 10.0.0.1 a 10.0.0.5 dove il primo host è il destinatario dell'attacco. 
	\begin{enumerate}
		\item Vengono istanziati quattro flussi con destinazione l'host 10.0.0.1;
		\item Le velocità dei flussi sono: 
			\begin{itemize}
				\item 12 Mbps per l'host 10.0.0.2;
				\item 3 Mbps per l'host 10.0.0.3;
				\item 2 Mbps per l'host 10.0.0.4;
				\item 1 Mbps per l'host 10.0.0.5.
			\end{itemize}

	\end{enumerate}
	
	\subsection{Caso 2}
	Anche nel secondo test l'ambiente virtuale creato è composto da cinque host, con un intervallo di indirizzi IP da 10.0.0.1 a 10.0.0.5 dove il primo host è il destinatario dell'attacco. 
	\begin{enumerate}
		\item Vengono istanziati quattro flussi con destinazione l'host 10.0.0.1;
		\item Le velocità dei flussi sono:
			\begin{itemize}	
				\item 8 Mbps per l'host 10.0.0.2;
				\item 3 Mbps per l'host 10.0.0.3;
				\item 2 Mbps per l'host 10.0.0.4;
				\item 1 Mbps per l'host 10.0.0.5.
			\end{itemize} 
	\end{enumerate} 
	\newpage
	
	\subsection{Caso 3}
	Anche nel terzo test l'ambiente virtuale creato è composto da cinque host, con un intervallo di indirizzi IP da 10.0.0.1 a 10.0.0.5 dove il primo host è il destinatario dell'attacco. 
	\begin{enumerate}
		\item Vengono istanziati quattro flussi con destinazione l'host 10.0.0.1
		\item Le velocità dei flussi sono:
			\begin{itemize}	
				\item 2 Mbps per l'host 10.0.0.2;
				\item 3 Mbps per l'host 10.0.0.3; 
				\item 8 Mbps per l'host 10.0.0.4;
				\item 12 Mbps per l'host 10.0.0.5.
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\subsection{Caso 4}
	Anche nel terzo test l'ambiente virtuale creato è composto da cinque
	host, con un intervallo di indirizzi iP da 10.0.0.1 a 10.0.0.5 dove il primo host è il destinatario dell'attacco. 
	\begin{enumerate}
		\item Vengono istanziati quattro flussi con destinazione l'host 10.0.0.1
		\item Le velocità dei flussi sono:
		\begin{itemize}	
			\item 2 Mbps per l'host 10.0.0.2;
			\item 3 Mbps per l'host 10.0.0.3; 
			\item 8 Mbps per l'host 10.0.0.4;
			\item 12 Mbps per l'host 10.0.0.5.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\newpage
	\section{Validazione}
	
	\subsection{Caso 1}
	\begin{enumerate}
		\item Il server \textit{threshold}, ossia la capacità del collegamento tra switch e host di destinazione, viene superato, quindi si procede alla mitigazione. Il threshold impostato è 10 Mbps, quello rilevato ammonta a 18 Mbps.
		\item Il flusso con sorgente IP 10.0.0.2 viene bloccato.
	\end{enumerate}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{immagini/Caso1}
		\caption[Caso 1]{Caso 1}
		\label{Caso1}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\subsection{Caso 2}
	\begin{enumerate}
		\item Il server \textit{threshold}, ossia la capacità del collegamento tra switch e host di destinazione, viene superato, quindi si procede alla mitigazione. Il threshold impostato è 10 Mbps, quello rilevato ammonta a 14 Mbps.
		\item Il flusso con sorgente IP 10.0.0.2 viene limitato a 500Kbps.
	\end{enumerate} 
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{immagini/Caso2}
		\caption[Caso 2]{Caso 2}
		\label{Caso2}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\subsection{Caso 3}
	\begin{enumerate}
		\item Il server \textit{threshold}, ossia la capacità del collegamento tra switch e host di destinazione, viene superato, quindi si procede alla mitigazione. Il threshold impostato è 10 Mbps, quello rilevato ammonta a 25 Mbps.
		\item Il flusso con sorgente IP 10.0.0.4 viene limitato a 500Kbps.
		\item Il flusso con sorgente IP 10.0.0.5 viene bloccato.
	\end{enumerate} 
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{immagini/Caso3}
		\caption[Caso 3]{Caso 3}
		\label{Caso3}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\subsection{Caso 4}
	\begin{enumerate}
		\item Il server \textit{threshold}, ossia la capacità del collegamento tra switch e host di destinazione, viene superato, quindi si procede alla mitigazione. Il threshold impostato è 10 Mbps, quello rilevato ammonta a 25 Mbps.
		\item Il flusso con sorgente IP 10.0.0.5 viene limitato a 500Kbps.
		\item L'host on IP 10.0.0.5 viene inserito della blacklist.
		\item Il flusso di rete dell'host con IP 10.0.0.5 viene ulteriormente limitato a 100Kbps.
	\end{enumerate} 
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{immagini/Caso4}
		\caption[Caso 4]{Caso 4}
		\label{Caso4}
	\end{figure}
	
	\chapter{Conclusioni}
	\label{Capitolo conclusioni}
	Il capitolo \ref{Capitolo test e validazione} ha permesso di dimostrare il corretto funzionamento dell'applicativo implementato su una SDN di testing. Tutti i quattro test, che rappresentano degli esempi di possibili casi d'uso, sono stati eseguiti ed i risultati ottenuti sono stati positivi. Il sistema perciò è in grado di avviarsi, di monitorare i flussi della rete ed analizzarli, di pianificare azioni in seguito alla rilevazione di traffico illecito e di eseguire specifiche azioni per attuare una strategia di mitigazione. Si può constatare, quindi, che i requisiti descritti al capitolo \ref{Capitolo analisi del progetto} sono stati soddisfatti.\\
	
	L'alta programmabilità di un ambiente di rete definito via software rende lo sviluppo di applicazioni semplice e potenzialmente adatto ad ogni ambito di utilizzo. La divisione del software di rete dall'hardware, concetto inscindibile nel paradigma di rete classico fino ad alcuni anni fa, sta rivoluzionando pesantemente la struttura che sta alla base della rivoluzione informatica del XXI secolo. Per questo motivo il progetto sviluppato ha potenzialmente la possibilità di evolvere in qualsiasi direzione, tra cui il traffic shaping, la scalabilità o la sicurezza.
	
	Questo progetto è stato presentato e testato per fornire un meccanismo di protezione reale contro gli attacchi DDoS e dimostra come le tecnologie SDN hanno permesso di contrastare gli attacchi di interruzione del servizio distributi. La vastità e la complessità della materia hanno costretto a considerare solamente alcuni casi d'uso ed un ridotto numero di soluzioni implementative per il contrasto dei numerose tipologie di attacco. \\
	
	Alcuni miglioramenti da considerare nelle prossime versioni del software sono:
	\begin{itemize}
		\item il traffic shaping potrebbe essere realizzato rallentando i flussi di alcuni pacchetti e dando priorità ai flussi di altri in base a delle regole di business predefinite. I benefici del traffic shaping includono l'assegnazione delle priorità al traffico \textit{business-critical} su quello \textit{non-critical} e la creazione di livelli di servizio stratificati.
		
		\item un naturale sviluppo potrebbe consistere nel rendere il sistema autonomico in grado di riconoscere le varie tipologie di attacchi DDoS, come descritto del capitolo 3, nella creazione di algoritmi più affidabili per il riconoscimento dei flussi di dati non leciti e nell'introduzione di regole più complesse per la mitigazione degli stessi, come l'implementazione di meccanismi più affidabili e specializzati per l'individuazione preventiva di un attacco, ad esempio la creazione di un algoritmo per il calcolo dell'entropia di determinate tipologie di traffico;
		
		\item lo sviluppo di algoritmi utili a mitigare gli attacchi DDoS. Lo scopo è quello di ridurre al minimo gli effetti dannosi che una botnet può causare nella fase centrale di un attacco. In tal caso, oltre al rigetto dei pacchetti e il blocco delle porte, le altre tecniche che possono essere prese in considerazione sono il reindirizzamento del traffico ed il cambio dell'indirizzo MAC o IP dell'host destinatario dell'attacco;
		
		\item sebbene l'ambiente virtuale fornito da Mininet sia sufficiente per creare topologie di rete e per testarle, ha delle limitazioni, ad esempio alcuni switch software non sono mantenuti aggiornati dalla comunità o non possiedono caratteristiche tecniche adeguate, la possibilità di effettuare \textit{spoofing} dell'indirizzo IP o l'assegnamento di determinate risorse agli host. Sarebbe interessante per lo studio utilizzare una topologia di rete reale, a cui sono connessi host hardware, anche di piccole dimensioni e di capacità di calcolo ridotta come i dispositivi IoT;
		
		\item per rendere l'esperimento più prossimo ad un caso d'uso reale, la natura prettamente software del controller di rete consentirebbe la sua installazione su un web service per sfruttare la potenza e la versatilità del cloud computing (come Amazon Web Service, citato al capitolo \ref{Capitolo Software-Defined Network}).
	\end{itemize}

	%% Parte conclusiva del documento; tipicamente per riassunto, bibliografia e/o indice analitico.
	\backmatter
	
	%% Bibliografia (opzionale)
	\bibliographystyle{plain_\languagename}%% Carica l'omonimo file .bst, dove \languagename è la lingua attiva.
	%% Nel caso in cui si usi un file .bib (consigliato)
	\bibliography{thud}
	%% Nel caso di bibliografia manuale, usare l'environment thebibliography.
	
	%% Per l'indice analitico, usare il pacchetto makeidx (o analogo).
	
\end{document}